重返28年前集會地 導賞團本土視角細說六四

重返28年前集會地
導賞團本土視角細說六四

3,702
■陳景輝（中）等人近年舉辦六四導賞團，第一站來到跑馬地。 何頴賢攝
適中字型
較大字型
■陳景輝（中）等人近年舉辦六四導賞團，第一站來到跑馬地。 何頴賢攝

【本報訊】會有一天，夏慤道化海成沙，彌敦道被時日輾碎，催淚彈、胡椒噴霧走進歷史，老舊黃絲帶被唾棄一如維園的燭光——過氣的時代符號。社運人陳景輝不甘六四的一切埋在柏油路下，透過導賞團與新生代重返當年集會重地，述說28年前的人和事，從本土視角重新繪製那時的熱血記憶，寄望港人正視同屬本土的八九歲月。
記者：馬志剛

近年本土思潮冒起，六四屠城被視為「鄰近地區內部事務」，切割不關注成校園潮流。陳景輝與文化人江瓊珠反其道而行，合辦六四導賞團，在剛過去的5月21日舉行新一輪導賞，第一站來到跑馬地。1989年同日香港有100萬人大遊行，跑馬地馬場正是遊行終點集會所在地，同日支聯會正式成立；之後的「民主歌聲獻中華」與「黑色大靜坐」亦在此舉行。陳景輝形容那是港人「覺醒」里程碑，香港自此不再只是「馬照跑、舞照跳」的拜金城市。

■跑馬地馬場是當年100萬人大遊行終點集會所在地，「民主歌聲獻中華」與「黑色大靜坐」亦在此舉行。 資料圖片

新華社員工曾掛支持橫額
第二站是伊利沙伯體育館旁邊小巷，對面就是當年的新華社。那時候學生在新華社門外發動絕食靜坐抗爭，到中國總理李鵬5月19日宣佈北京學運是動亂，當晚有大批市民自發前往小巷聚集，通宵討論事態，5月30日正式成立為「民主台」。
舊新華社現址是一家酒店，在1989年的時空是中國大陸駐港最高機構。陳景輝說，當年有員工在門外掛上「堅決支持北京學生愛國民主運動」橫額，社長更仿效趙紫陽慰問門前絕食學生，「你想唔想像到，去中聯辦示威，中聯辦啲人走出嚟話支持你？」他指港人拒絕承認屠夫政權、反共等意識，正在此時形成。
導賞團再到中環遮打花園。這是當年5月4日本港13間大專院校共3,000多名學生遊行後集會所在地，陳景輝指，那個年代有幾千人遊行集會，對社會而言很大震撼，亦為香港日後以遊行集會作為表達訴求的方式奠定基礎。
陳景輝指，若今天要立足本土抗爭，不可能繞過當年香港發生過的事，「如果冇八九，相信香港人未必知道廣場佔領係爭取民主嘅方式，未必會對青年學生做先鋒有額外支持，亦唔會有2014年佔領嘅土壤」。陳冀港人回想當年如何從支援北京學生，創立出今日香港的民主條件，「遺忘八九六四，就好似本土忘記本土」。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

■跑馬地馬場是當年100萬人大遊行終點集會所在地，「民主歌聲獻中華」與「黑色大靜坐」亦在此舉行。 資料圖片

■陳景輝（中）等人近年舉辦六四導賞團，第一站來到跑馬地。 何頴賢攝

食屎狗左膠。

佢個樣, 10年都仍然係ON 樣

仲要扮本土

2014年05月20日

四萬港人8號風球下聲援

■89年5月20日，香港懸掛８號風球，四萬市民冒着狂風暴雨遊行到新華社抗議。